\newcommand{\ktusubject}{Bakalauro baigiamasis darbas}
\newcommand{\ktutitle}{Debesų saugyklų sinchronizavimo sistema}
\newcommand{\ktutitleen}{Cloud storages sinchronization system}
\newcommand{\ktuyear}{2015}
\newcommand{\ktudate}{\today}
\newcommand{\ktucity}{Kaunas}
\newcommand{\ktuinstitution}{Kauno technologijos universitetas}
\newcommand{\ktufaculty}{INFORMATIKOS FAKULTETAS}
\newcommand{\ktudepartment}{PROGRAMŲ SISTEMŲ STUDIJŲ PROGRAMA}
\newcommand{\ktuauthor}{Aidas Klimas, IFF-1}
\newcommand{\ktuauthorshort}{Klimas, A.}
\newcommand{\ktumaster}{dr.\ Andrej Ušaniov}

\documentclass[12pt, a4paper, onecolumn, titlepage, oneside, intlimits]{report}

\usepackage{polyglossia}
\usepackage{gensymb}
\setdefaultlanguage{lithuanian}

\usepackage{ktua4}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}

\setmainfont{Times New Roman}
\setmonofont{Courier New}

\newcommand{\ktusummarylt}{
Šiuo metu vyksta didelė konkurencija tarp debesų saugyklų, tokių kaip „Google Drive“, „DropBox“, „OneDrive“ ir daug kitų. Kiekviena iš jų turi ribotą vietą ir turi savą taikymo sritį. Dauguma vartotojų yra prisiregistravę daugiau nei vienoje iš jų ir failus sinchronizuoja į jas visas. Tokiu būdu failas užima vietą abejose saugyklose ir vieta yra išnaudojama neefektyviai. Taip pat vartotojai pamiršta kurioje saugykloje yra patalpintas failas ir jo ieškoti tampa sudėtinga.

Darbo tikslas - sukurti biblioteką, kuri leistų failus sinchronizuoti iš vieno aplanko į visas vartotojo pasirinktas saugyklas. Failai pasiskirstys po saugyklas pagal tam tikrą kriterijų ir vartotojas galės išnaudoti visą vietą kiekvienoje saugykloje. Tai reiškia, kad vartotojas galės išnaudoti tiek vietos, kiek turi prijungtų saugyklų. Taip pat vartotojui supaprastės failo paieška, nes visi failai bus vienoje vietoje.
}
\newcommand{\ktusummaryen}{
Cloud storage providers like „Google Drive“, „DropBox“, „OneDrive“ and other are in constant competition with each other. They each have their special area, yet they're all united by one thing: limited file storage space. Most of the users are registered and synchronize files to more than one of them. Because of this file takes space in every cloud storage, so space is used inefficiently. It's a problem that can be solved.

The purpose of this project is to create a cloud storages synchronization system. It would synchronize files from one directory to all user connected cloud storages. The files would be spread out across all storages and as as result, user would be able to efficiently use the combined space of all the services. As a side benefit, user will be able to find files easier, because all of them will be in one place.
}

\begin{document}

\ktuinit{}

\ktunchapter{Terminų ir sąvokų žodynas}

\textbf{API} - aplikacijų programavimo sąsaja (angliškai „Application Programming Interface“) – tai sąsaja, kurią suteikia programa, biblioteka ar sistema, kad programuotojas per kitą programą galėtų panaudoti jos funkcionalumą.

\textbf{Exception(išimtis)} - programinė klaida kurią reikia apdoroti.

\textbf{RAID} - perteklinis nepriklausomų diskų masyvas(angliškai „redundant array of independent disks“) - tai būdas sujungti keletą standžiųjų diskų, padidinant tiek bendrą talpą, tiek ir patikimumą.

\textbf{Sinchronizacija} - objektų suvienodinimas tarp kelių šaltinių.

\textbf{UML} - modeliavimo ir specifikacijų kūrimo kalba, skirta specifikuoti, atvaizduoti ir konstruoti objektiškai orientuotų programų dokumentus.

% #####################################################################
\ktunchapter{Įvadas}\label{ch:introduction}

Darbo tikslas - yra sukurti biblioteką, kuri leistų failus sinchronizuoti iš vieno aplanko į visas vartotojo pasirinktas saugyklas. Failai pasiskirstys po saugyklas pagal tam tikrą kriterijų ir vartotojas galės išnaudoti visą vietą kiekvienoje saugykloje. Taip pat vartotojui supaprastės failo paieška, nes visi failai bus vienoje vietoje.

Darbo uždaviniai:
\begin{itemize}
    \item Biblioteka turėtų suteikti galimybę prijungti kelias saugyklas.
    \item Biblioteka turėtų palaikyti Linux, Mac ir Windows operacines sistemas.
    \item Keliami failai turėtų būti paskirstyti tarp saugyklų.
    \item Biblioteka turėtų aptikti pakitimus esamuose failuose ir juos atnaujinti saugykloje.
\end{itemize}

Aktualumas - vartotojai dažnai naudoja kelias failų saugyklas ir daugumoje jų yra laikomi dubliuoti failai. Dažniausiai vartotojas susiduria su problema, kai sinchronizuojami tie patys failai į visas saugyklas ir dėl šios priežasties yra neefektyviai išnaudojama turima vieta. Biblioteka turėtų kelti failą tik į vieną saugyklą, tuo tarpu nekeltų to pačio į kitą saugyklą. Taip vartotojas galėtų įkelti daugiau failų, turėtų daugiau vietos, nes būtų optimaliai paskirstyti failai tarp sistemų.


% #####################################################################
\ktuchapter{Analizė}
\ktusection{Techninis pasiūlymas}
\ktusubsection{Sistemos apibrėžimas}
Biblioteka, kuri sujungtų kelias failų saugyklas ir leistų naudotis jomis kaip viena.

\ktusubsection{Bendras veiklos tikslas}
Efektyviai išnaudoti vietą tarp kelių sujungtų failų saugojimo sistemų.

\ktusubsection{Sistemos pagrįstumas}
Egzistuoja daug vartotojų, kurie yra prisiregistravę keliose failų saugyklose. Jose failai yra išsibarstę, juos sunku valdyti. Kai kurie failai yra patalpinti net po kelis kartus, todėl yra neefektyviai išnaudojama vieta. Esamos sistemos (detali analizė pateikiama sekančiame skyrelyje) nesuteikia galimybės optimaliai išnaudoti vietos keliose sistemose ir nepateikia bibliotekos, kurią galėtume integruotis į savo esamas sistemas.


\ktusubsection{Konkurencija rinkoje}
Internete šiuo metu yra labai mažai panašaus tikslo siekiančių sistemų, kurios sujungtų kelias saugyklas į vieną. Tačiau kuriamai bibliotekai artimiausi konkurentai būtų: odrive, LetmeSync ir Cloudz.\\

\begin{description}
      \item[odrive] \hfill \\
Leidžia sujungti kelias sistemas ir jas sinchronizuoti į atskirus aplankus. Aplikacija padaryta kuo paprasčiau, todėl net neturi vartotojo sąsajos. Visas veiksmas vyksta tik operacinės sistemos grafinėje aplinkoje. Aplikacija išsiskiria funkcija, kuri sinchronizuoja failus tik tada, kai jie yra atidaromi. Dėl šios priežasties yra taupomas interneto ryšys, nes nėra siunčiami failai, kurių vartotojas nenaudoja.
\\
Tačiau visų prijungtų sistemų, tokių kaip „DropBox“ ir „Google Drive“, sinchronizacija vyksta atskirai. Kiekvienai prijungtai saugyklai prie „odrive”, yra sukuriamas atskiras aplankas, kuriame sinchronizuojami failai. Tai nėra patogu, nes vartotojui reikia žinoti, kur ir kokius failus reikia kelti.
\\
Taip pat aplikacija priklauso nuo trečios šalies, tai „odrive” sistemos, prie kurios yra jungiamos visos kitos vartotojo saugyklos. Tai gali sukelti nepatogumų, nes aplikacijai yra garantuojamos visos failų prieigos teisės prie vartotojo prijungtos saugyklos.
\\
    \item[LetmeSync] \hfill \\
    Aplikacija leidžia sinchronizuoti failus pagal failo tipą į tam tikrą pasirinktą saugyklą. Tačiau reikalauja, kad būtų įrašyta prijungtos saugyklos aplikacija. Tai apsunkina instaliaciją, kadangi reikia parsisiųsti visų saugyklų įdiegimo failus.
Sistemos grafinė sąsaja pavaizduota \ktufigref{img/letmesync.png} pav.

\ktufigure{img/letmesync.png}{10cm}{Grafinė sąsaja}
\\
    \item[Cloudz] \hfill \\
        Išsiskiria iš visų aplikacijų tuo, kad visi siunčiami failai į saugyklą yra šifruojami. Tai yra didelis saugumo privalumas, kadangi įkelti failai gali būti peržiūrėti tik jūsų, naudojant „Cloudz” aplikaciją. Tačiau su saugumu yra sukeliama ir naudojimosi nepatogumų, nes failų nebegalima peržiūrėti prisijungus tiesiogiai į saugyklą. Šifruojamas net failo pavadinimas, tai galite pamatyti \ktufigref{img/cloudz2.png} pav.

        \ktufigurewidest{img/cloudz2.png}{Šifruotų failų sąrašas}

    Ši aplikacija yra priklausoma nuo „Cloudz” sistemos, kurioje reikia užsiregistruoti. Aplikacijai suteikiamos visos privilegijos, tai gali sukelti saugumo spragą, kuri leis peržiūrėti kitus jūsų neužšifruotus įkeltus failus ne per „Cloudz“ aplikaciją.
\\
Aplikacijos valdymo panelė pavaizduota \ktufigref{img/cloudz.png} pav.

\ktufigure{img/cloudz.png}{10cm}{Valdymo panelė}
\end{description}

\begin{ktutable}{konkurentai}{Konkurentų palyginimo lentelė}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{~p{4cm} | ^p{3.5cm} | ^p{3.5cm} | ^p{3.5cm}}
        \kturow{\bfseries}
    Lyginimo kriterijai & odrivse & LetmeSync & Cloudz
    \\\hline
    Sinchronizavimas visų saugyklų vienu metu į vieną aplanką & Sinchronizacija atskirai & Sinchronizacija atskirai & Realizuota
    \\\hline
    Failų sinchronizacija pagal failo tipą
    & Nėra & Yra & Nėra
    \\\hline
    Aplikacija nereikalauja prijungti saugyklų vartotojų prie nutolusio serverio
    & Ne & Taip, naudojamos jau prijungtos aplikacijos vartotojo kompiuteryje & Ne
    \\\hline
    Apribota vieta
     & Ne & Ne & Taip, nemokamai iki 50GB
    \\\hline
    Failų šifravimas
     & Nėra & Nėra & Taip
    \\\hline
    Windows operacinės sistemos palaikymas
     & Yra & Yra & Yra
    \\\hline
    Mac operacinės sistemos palaikymas
    & Yra & Nėra & Yra
    \\\hline
    Linux operacinės sistemos palaikymas
     & Nėra & Nėra & Nėra
    \\\hline
    Galimybė prijungti kelis tos pačios saugyklos vartotojus
     & Nėra & Yra & Nėra
    \\\hline
    Palaikomos saugyklos
    & Box, Google Drive, DropBox, SugarSync, OneDrive, Facebook, Amazon Cloud Drive, Instagram, Copy, Gmail
    & Box, Carbonite, Dropbox, Egnyte HybridCloud, Just Cloud, OneDrive, SugarSync, OpenDrive, YouSendIt, Zip Cloud
    & Box, DropBox, Google Drive, One Drive, Yandex
\end{tabularx}
\end{ktutable}

Atlikus konkurentų analizę (lentelė \vref{tab:konkurentai}) buvo pastebėta, kad konkurentai yra labai skirtingi. Visi siūlo skirtingus problemos sprendimo būdus.

Visų pirma, konkurentai suteikia tik aplikacijas atskirų saugyklų failų sinchronizavimui. Jie nepateikia bibliotekos, kurią būtų galima integruoti į kitas kuriamas sistemas. Dėl šios priežasties, norėdami kurti savo aplikaciją, mes negalėtume naudotis nei vieno konkurento siūlomomis paslaugomis. Todėl reikėtų kurti failų sinchronizacijos mechanizmą patiems.

Konkurentai „odirve” ir „LetmeSync” nesujungia saugyklų. Jie sinchronizuoja failus kiekvienai saugyklos sistemai atskirai į atskirus aplankus. Dėl šios priežasties vartotojui reikia pačiam spręsti ir galvoti, kur failas turėtų būti patalpintas. Kuriamos bibliotekos tikslas yra sujungti kelias saugyklas taip, kad vartotojas tiesiog nesukdamas galvos galėtų talpinti failus į vieną aplankalą, tarsi į vieną saugyklą.

Pagrindinis bibliotekos konkurentas yra „Cloudz”. Aplikacijos trūkumas yra 50GB failų saugojimo limitas. Tai yra pagrindinė problema, nes bibliotekos tikslas ir yra sujungti kelias saugyklas tam, kad galėtume išnaudoti kuo daugiau skiriamos vietos.

Taigi, išanalizavę konkurentus matome, kad jų veikimo principas skiriasi ir gali būti patobulintas. Kuriama sistema yra reikalinga, nes leistų vartotojui sujungti kelias saugyklas į vieną aplanką ir jas sinchronizuotų. Sistemos biblioteka leistų efektyviai išnaudoti vietą tarp saugyklų ir būtų lengvai integruojama tarp kitų aplikacijų.

\ktusubsection{Sistemos apimtis ir ištekliai, reikalingi sistemai sukurti}
Sistema siekia sujungti daug saugojimo sistemų į vieną, tačiau visos sistemos turi skirtingą implementaciją, dėl šios priežasties reikia prie kiekvienos sistemos prisiderinti. Taip pat kiekviena sistema nuolatos kinta, todėl sistemai reikės nuolatinės priežiūros.

\ktusection{Galimybių analizė}
\ktusubsection{Techninės galimybės}
Bibliotekos vienas iš tikslų yra kelių platformų palaikymas. Šiuo metu nėra universalios programavimo  kalbos, kuri leistų palaikyti visas operacines sistemas, tarp jų ir mobiliąsias. Todėl, priklausomai nuo programavimo kalbos, bus palaikomos tik kelios.

Prieš kuriant aplikaciją, reikia atsirinkti tam tinkamiausią programavimo kalbą. Pagrindiniai kriterijai:
\begin{itemize}
    \item Kalbos paplitimas ir populiarumas, taip pat ir pagalbinių bibliotekų kiekis bei kokybė.
    \item Programavimo kalba turėtų palaikyti Linux, Windows ir Mac operacines sistemas.
    \item Taip pat, svarbu atsižvelgti ar pagrindinės saugojimo sistemos turi pateikusios tai kalbai savo API implementaciją.
\end{itemize}

Analizei pasirinktos programavimo kalbos:
\begin{description}
      \item[Java] \hfill \\
          Viena iš populiariausių ir plačiausiai žinomų programavimo kalbų. Ji yra objektiškai orientuota kalba su šiukšlių surinktuvu. Palaiko Windows, Linux ir Mac operacines sistemas. Pagrindinis kalbos trūkumas yra tai, kad norint paleisti programas, kompiuteryje turi būti įdiegta virtuali mašina (JVM).
      \item[GO] \hfill \\
          Jauna programavimo kalba kuriama Google, kuri greitai populiarėja. Ji yra kompiliuojama kalba su šiukšlių surinktuvu. Ypač pasižymi sintaksės paprastumu, lengvu gijų valdymu ir greitu kompiliavimo laiku. Palaiko Windows, Linux ir Mac operacines sistemas. Ši kalba taip pat palaiko Android operacinę sistemą \cite{goandroid}. Kalba yra aktyviai plėtojama ir ateityje planuojama palaikyti iOS operacinę sistemą\cite{goios}. Kuriamai bibliotekai tai yra ypač aktualu, kadangi yra siekiama palaikyti kuo daugiau platformų.

      \item[Python] \hfill \\
          Python yra interpretuojama, interaktyvi programavimo kalba. Kūrėjų tikslai buvo sukurti kalbą, kuri yra lengvai skaitoma, išraiškinga ir paprasta. Palaiko daugumą platformų.

\end{description}

Siekdami sklandžios ir paprastesnės integracijos su saugyklomis, kuriama aplikacija gali panaudoti jau sukurtas bibliotekas. Kalbų ir saugyklų bibliotekų palyginimas pateiktas \vref{tab:kalbossaugyklos} lentelėje.
Iš šios lentelės matome, kad lengviausia integruoti yra „Google Drive“ saugyklą, kuri palaiko visas analizuojamas kalbas. Prasčiausią kalbų palaikymą teikia „One Drive“ saugykla, dėl šios priežasties ją pritaikyti būtų sunkiausia.

\begin{ktutable}{kalbossaugyklos}{Saugyklų palaikymas programavimo kalboms}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{~p{7cm} | ^p{3cm} | ^p{3cm} | ^p{3cm}}
        \kturow{\bfseries}
    Lyginimo kriterijai & GO & Python & Java
    \\\hline
    Oficiali „Google Drive“ biblioteka & Yra & Yra & Yra
    \\\hline
    Oficiali „DropBox“ biblioteka & Nėra & Yra & Yra
    \\\hline
    Oficiali „One Drive“ biblioteka & Nėra & Nėra & Nėra
\end{tabularx}
\end{ktutable}

Kalbų populiarumą galime ištirti naudojant Google paieškų statistiką. Ją galime gauti iš „Google Trends“ paslaugos. Statistika atspindi procentais, kiek paieškų programavimo kalba santykinai turėjo prieš kelis metus ir dabar\cite{googletrends}. Trumpiau tariant grafikas rodo kalbos populiarėjimo tendenciją. Statistika pateikta \ktufigref{img/trendsbw.png} diagramoje.

\ktufigurewidest{img/trendsbw.png}{Palyginimas Google paieškų kitimo kalboms\cite{trendsgo,trendsjava,trendspy}}

Atsižvelgiant į ekspertų nuomonę, bei patirtį, yra skatinama rinktis GO kalbą, o ne Java \cite{govsjava}. Pasak jų GO kalba yra žymiai paprastesnė ir lengviau išmokstama. Dėl to produktyvumas kuriant programas gali išaugti net kelis kartus. GO kalba taip pat itin populiarėja kaip atviro kodo kalba. Dėl šios priežasties kuriama biblioteka bus galima lengvai paskelbti ir leisti naudotis kitiems kaip atviru kodu.

Lyginant GO klabą su Python, iškart galime teigti, kad GO kalba veikia daug efektyviau \cite{govspyperf}. Tai yra normalu, nes kompiliuojama kalba gali veikti kelis kart greičiau už interpretuojamą. Taip pat didžiosios kompanijos, tokios kaip „Dropbox“ perrašinėja savo sistemas iš Python kalbos į Go \cite{dropboxgo}. Tai reiškia, kad Go kalba turi didelių privalumų prieš Python. Taip pat ateityje galima tikėtis, kad viena populiariausių saugyklų „Dropbox“ pateiks savo API implementaciją ir palaikymą GO kalbai.

Iš tyrimo matome, kad Go kalba sparčiai populiarėja ir turi didelių perspektyvų ateityje. Dėl šios priežasties biblioteką įgyvendinsime naudojant šią kalbą.


% #####################################################################
\ktuchapter{Projektas}
\ktusection{Reikalavimų specifikacija}
\ktusubsection{Sistemos funkcijos}
Vartotojas įsidiegęs biblioteką galės pasirinkti aplanką, kuris bus sinchronizuojamas į visas pridėtas saugyklas. Biblioteka aptiks vartotojo veiksmus ir pradės sinchronizaciją. Šias funkcijas galime matyti \ktufigref{../uml/usecase.png} pav.
\ktufigurewidest{../uml/usecase.png}{Panaudos diagrama}

\ktusubsection{Realizacijai keliami reikalavimai.}
\begin{itemize}
\item Biblioteka turi būti nepriklausoma nuo trečių šalių teikiamų paslaugų, kad vartotojas galėtų būti pats atsakingas už aplikacijos veikimą ir saugumą.
\item Biblioteka turi turėti galimybę palaikyti kelias operacines sistemas.
\item Biblioteka turi būti lengvai plečiama, kad nebūtų sunku integruoti naujas saugyklas.
\end{itemize}

\ktusubsection{Techninė specifikacija}

Reikalavimai bibliotekai:
\begin{itemize}
    \item Operacinė sistema kurioje galėtų veikti GO kalba. Šiuo metu ji yra palaikoma: FreeBSD (nuo versijos 8), Linux, Mac OS X (nuo versijos „Snow Leopard”), Windows OS.
    \item 32-bit (386) arba 64-bit (amd64) x86 procesoriaus
    \item Prieiga prie pasirinktų saugyklų („Google Drive", „DropBox" ar kitų).
\end{itemize}

\ktusection{Projektavimo metodai}
\ktusubsection{Projektavimo valdymas ir eiga}
Siekiant kokybiškai įgyvendinti projektą, buvo pasirinktas klasikinis krioklio metodas. Kūrimo metu buvo atliekami standartiniai šio metodo veiksmai:\\
Pirmiausia atliekama analizė, kurioje buvo tiriami ir lyginami konkurentai, funkcijų pagrįstumas ir išgryninami reikalavimai.
Toliau sekė sistemos projektavimas, buvo išsiaiškintas tikslus sistemos veikimas, paišomos UML diagramos.
Turint detalias diagramas ir aiškius tikslus buvo galima pradėti implementaciją.
Įgyvendinus projektą atliekamas testavimas, patikrinama ar visos funkcijos veikia kaip planuota.

\ktusubsection{Programavimo kalbos, derinimo, automatizavimo priemonės}

\begin{itemize}
\item Projektas kuriamas naudojant VIM redaktorių.
\item Diagramos paišomos naudojant PlantUML biblioteką.
\item VIM redaktoriui prireikė papildomų įskiepių.\\
    “plantuml-syntax” - leido lengvai kurti UML diagramas naudojant „PlantUML“ biblioteką.\\
    “Valloric/YouCompleteMe” - automatizavimo įrankis, kuris parodo galimas pasirinktis rašant kodą.\\
    “fatih/vim-go” - Go kalbos palaikymas redaktoriuje.
\item Go kalbos kompiliavimui, kodo formatavimui, klaidų tikrinimui ir testų leidimui buvo naudojama standartinė „go“ biblioteka.
\end{itemize}

\ktusection{Sistemos projektas}
\ktusubsection{Statinis sistemos vaizdas}
Pagrindinis bibliotekos tikslas yra sujungti kelias saugyklas į vieną. Tačiau tai nėra paprasta, kadangi susiduriama su problema, kad kiekviena saugykla veikia kitokiu principu. Įgyvendinant sujungimą su saugykla reikia jungtis į jos atskirą API.\\
Dažniausiai susiduriama su tokias saugyklų skirtumais:
\begin{itemize}
\item Nevisos saugyklos leidžia kurti failus aplanke su vienodu pavadinimu.
\item Visų saugyklų API naudoja skirtingą struktūrą.
\item API veikia skirtingu formatu (SOAP, JSON, XML).
\item Naudojami skirtingi vartotojo autentikacijos būdai.
\item Skirtingas klaidų valdymas.
\end{itemize}
Saugyklų skirtumų yra nemažai, todėl reikia juos panaikinti. Tai galima padaryti sukuriant bendrą klasę, kuri paslėptų šiuos skirtumus. Klasė turėtų įgyvendinti pagrindinius failų manipuliacijos veiksmus, kurie yra reikalingi norint sinchronizuoti failus.

Pagrindiniai veiksmai manipuliuojant failais yra:
\begin{itemize}
\item Failų kūrimas
\item Failų atnaujinimas
\item Failų trynimas
\item Failų perkėlimas
\end{itemize}

Žemiau \ktufigref{../uml/class.png} paveikslėlyje yra pateikta klasių diagramos fragmentas. Ši implementacija leidžia paprastai įgyvendinti aukščiau minėtas failų manipuliacijos funkcijas ir paslėpti saugyklų API skirtumus.\\
Sąsaja „ServiceSyncer” įgyvendina visus aukščiau paminėtus failų manipuliacijos metodus. Norėdami palaikyti naują saugyklą, turėtume sukurti klasę, kuri paveldėtų šią sąsają. Kaip pavyzdį, galime panaudoti „Google Drive" saugyklą. Šios saugyklos API būtų įgyvendinta „GoogleDriveSync” klasėje.\\
Tačiau prisijungti į saugyklos API nėra taip paprasta, nes sistemos dažniausiai naudoja įvairius prisijungimo metodus. Taigi, norint integruoti saugyklos API, reikia klasės, kuri atliktų visus reikalingus pirminius veiksmus. Tam yra panaudojamas „factory” šablonas. Prieš sukuriant API sąsajos klasę, tėvinė klasė turės įvykdyti visus būtinus prisijungimo etapus. Kaip pavyzdį, galime sukurti „Google Drive“ API klasę, kuri vadinasi „GoogleDriveSync”. Tai galime padaryti su „GoogleDriveSyncFactory” klase, kuriai reikės prisijungimo raktų ir duomenų bazės sąsajos. Duomenų bazėje biblioteka galės laikyti prisijungimo informaciją.

\ktufigurewidest{../uml/class.png}{Klasių diagrama, lengvas saugyklų API prijungimas}

Taip pat biblioteka turės funkciją, kuri leis atsiminti saugyklų prisijungimo duomenis sekančios sesijos metu. Tokiu būdu vartotojui nereikės kiekvieną kartą naudojant biblioteką prisijungti iš naujo. Tam reikės duomenų bazės, kurios schema pavaizduota \ktufigref{img/db.png} paveikslėlyje.\\
Šiame paveikslėlyje taip pat matome lentelę „files”, kuri yra privaloma, jeigu norime aptikti failų pasikeitimus nutrūkus bibliotekos veikimui. Paleidus biblioteką iš naujo, galime sutikrinti failų skirtumus praeityje ir dabar. Taip pat, jeigu saugykla palaiko failų versijavimą, bus įmanoma atgaivinti ankstesnę failo versiją.\\
\ktufigure{img/db.png}{10cm}{Duomenų bazės diagrama}


\ktusubsection{Dinaminis sistemos vaizdas}

Aplikacijoje veikia failų sinchronizavimas tarp lokalaus failų aplanko kompiuteryje ir tarp apjungtų saugyklų. Sinchronizavimo veiklos diagramą galime pamatyti \ktufigref{../uml/activity.png} paveikslėlyje.

Pirmiausia yra gaunamas pakitimų sąrašas aplanke ir saugyklose. Turėdami pakitimų sąrašą, galime sukti ciklą ir analizuoti po vieną pakitimą. Kiekvienas pakitimas turi tipą:
\begin{itemize}
    \item Failas ištrintas
    \item Failas sukurtas
    \item Failas pakeistas
    \item Failas perkeltas(pervadintas)
\end{itemize}

Taip pat kiekvienas pakitimas gali būti atliktas aplanke arba saugykloje.
Programa analizuodama pakitimų sąrašą pagal tipą nusprendžia ką daryti toliau.
Jei pakitimas buvo atliktas aplanke, tai tas pats veiksmas yra atliekamas ir saugykloje.
Taip pat ir su saugykla. Tačiau jei pakitimas buvo atliktas abejose vietose, tada sprendžiamas konfliktas.

\ktufigure{../uml/activity.png}{14cm}{Failų sinchronizavimo veiklos diagrama}

Failų sinchronizavimo sekų diagramą galime pamatyti \ktufigref{../uml/sync.png} paveikslėlyje. Iš šios diagramos matome visą programos veikimo ciklą. Programa pastoviai žiūri ar yra pakitimų ir jei jų yra, atlieka sinchronizaciją.
\ktufigurewidest{../uml/sync.png}{Failų sinchronizavimo sekų diagrama}


Biblioteka taip pat palaiko failų kėlimą dalimis, jeigu tai palaiko saugyklos API. Ši funkcija išsprendžia problema, kai vartotojo failo sinchronizavimas nutrūksta dėl nestabilaus interneto ryšio. Nutrūkus siuntimui, vartotojui nebereikia kartoti viso failo įkėlimo į saugyklą, o tik mažą to failo dalį. Tokiu būdų dideli failai prieš kėlimą yra išskaidomi mažesnes dalis. Visos failo dalys keliamos atskirai. Jeigu nors viena dalis buvo įkelta nesėkmingai, tada kėlimas yra kartojamas iš naujo. Šio veikimo sekų diagrama pateikiama \ktufigref{../uml/chunk_upload_se.png} paveikslėlyje.
\ktufigure{../uml/chunk_upload_se.png}{14cm}{Failų įkėlimo dalimis sekų diagrama}

\ktusubsection{Vartotojo sąsajos prototipas}

Sistemos pagrindinė funkcija yra failų sinchronizavimas. Pačių failų peržiūrai galima naudoti operacinės sistemos numatytąsias aplikacijas, todėl vartotojo sąsaja tampa gerokai paprastesnė. Vartotojui tik reikia galimybės valdyti saugyklas, jas pridėti ir trinti. Taip pat, vartotojo patogumui galima atvaizduoti sinchronizavimo statusą.

Pagrindinis nustatymų langas matomas \ktufigref{./img/prototipas1nr.png} paveikslėlyje. Kiekviena funkcija yra pažymėta numeriuku iš dešinės. Lango funkcijos:
\begin{enumerate}
\item Esamų saugyklų sąrašas - kad vartotojui būtų patogu naudotis, sąsaja padaryta labai paprasta ir saugyklų sąrašas neužims daug vietos ekrane, nes jį visą bus galima pamatyti tik išskleidus iššokantį laukelį. Pasirinkus tam tikrą saugyklą, ją galima ištrinti paspaudus mygtuką „Ištrinti“. Po ištrynimo saugykla bus atjungta ir failai bus perkelti į kitą prijungtą saugyklą.
\item Naujos saugyklos prijungimas - galimų prijungti saugyklų sąrašą galima pamatyti išskleidus iššokantį laukelį. Išsirinkus vieną saugyklą, galima pradėti prijungimą, tam reikia paspausti mygtuką „Prijungti“. Po paspaudimo iššoks saugyklos prijungimo langas, kuris pavaizduotas \ktufigref{./img/prototipas2nr.png} pav.
\item Sinchronizavimo būsena - vartotojas galės lengvai matyti kokioje būsenoje yra sinchronizuojamas aplankas. Galimos būsenos:\\
\begin{itemize}
\item Laukia atnaujinimų - sistema stebi kada įvyks pakitimų aplanke ir pradės sinchronizaciją.
\item Sinchronizuoja - vyksta sinchronizacija.
\item Sustabdyta
\end{itemize}
\item Sinchronizacijos būsena - vizualiai parodoma kiek failų yra susinchronizuota ir kiek liko.
\item Sinchronizavimo paleidimo ir sustabdymo mygtukas
\end{enumerate}

\ktufigure{./img/prototipas1nr.png}{10cm}{Pagrindinio nustatymų lango prototipas}

Saugyklos prijungimo langas pavaizduotas \ktufigref{./img/prototipas2nr.png} paveikslėlyje. Lango funkcijos punktais:
\begin{enumerate}
\item Prisijungimas - vartotojui, norint prijungti saugyklą, reikia prisijungti prie saugyklos sistemos. Tam padaryti vartotoją reikia nukreipti į naršyklę. Naršyklėje, po sėkmingo prisijungimo, vartotojas gaus kodą, kurį turės įrašyti į 2 punkte nurodytą laukelį.
\item Prisijungimo kodas - vartotojas turi įvesti prisijungimo kodą, kuris suteiks bibliotekai prieigą prie saugyklos failų.
\item Sinchronizavimo aplankas - vartotojas gali įvesti aplanko pavadinimą, į kurį bus sinchronizuojami failai.
\item Išsaugojimas - galima išsaugoti duomenis arba atšaukti saugyklos prijungimą. Jei saugyklos prijungimas nesėkmingas, tada rodomas klaidos langas, kuris pavaizduotas \ktufigref{./img/prototipas3.png} paveikslėlyje.
\end{enumerate}
\ktufigure{./img/prototipas2nr.png}{10cm}{Saugyklos prijungimo lango prototipas}

Klaidos lango prototipas pavaizduotas \ktufigref{./img/prototipas3.png} paveikslėlyje. Atvaizduojamos iškilusios klaidos ar problemos.
\ktufigure{./img/prototipas3.png}{6cm}{Klaidos lango prototipas}

% #####################################################################
\ktuchapter{Testavimas}

Sistemos patikimumui užtikrinti yra daromas kelių lygių testavimas. Pirmiausia yra leidžiami automatiniai vienetų ir integraciniai testai. Jei testai įvykdyti sėkmingai, sistemą galima patikrinti pagal sudarytą testavimo planą.

\ktusection{Sistemos testavimo planas}
\newcounter{rowcount}
\setcounter{rowcount}{0}
{\renewcommand{\arraystretch}{1.05}%}
% \setlength{\extrarowheight}{3pt}%}
% {
    \begin{longtabu} to \textwidth {p{7mm} @{\stepcounter{rowcount}}| p{4.6cm} | p{4.3cm} | p {4.3cm} | p{1.7cm}}
      \captionsetup{style=ktulentele}
      \caption{Sistemos testavimo planas}
      \centering
      \label{tab:testavimoplanas}
\\
\textbf{Nr.} & \textbf{Veiksmas} & \textbf{Laukiamas rezultatas} & \textbf{Gautas rezultatas} & \textbf{Išvada}
\\\hline\therowcount &
    Įjungiama aplikacija
    & Operacinės sistemos laukelyje atsiranda aplikacijos ikona
    & Operacinės sistemos laukelyje atsiranda aplikacijos ikona
    & Veikia \newline teisingai
    \\\hline\therowcount &
    Paspaudžiama ant aplikacijos statuso ikonos
    & Atsidaro veiksmų meniu virš statuso ikonos
    & Atsidaro veiksmų meniu virš statuso ikonos
    & Veikia \newline teisingai
    \\[1mm]\hline\therowcount &
    Iš aplikacijos veiksmų meniu paspaudžiama „Išeiti“
    & Aplikacija išsijungia, statuso ikonos neberodo
    & Aplikacija išsijungia, statuso ikonos neberodo
    & Veikia \newline teisingai
    \\\hline\therowcount &
    Iš aplikacijos veiksmų meniu paspaudžiama „Nustatymai“
    & Atsidaro nustatymų langas
    & Atsidaro nustatymų langas
    & Veikia \newline teisingai
    \\\hline\therowcount &
    Nustatymų lange pasirenkame „Google Drive“ saugyklą ir spaudžiame pridėti
    & Įsijungia saugyklos prijungimo langas
    & Įsijungia saugyklos prijungimo langas
    & Veikia \newline teisingai
    \\\hline\therowcount &
    Saugyklos prijungimo lange spaudžiame „Prisijungti“
    & Atsidaro naršyklė ir užkraunamas saugyklos prisijungimo puslapis
    & Atsidaro naršyklė ir užkraunamas saugyklos prisijungimo puslapis
    & Veikia \newline teisingai
    \\\hline\therowcount &
    Saugyklos prijungimo lange įvedame neteisinga prisijungimo kodą ir spaudžiame „Išsaugoti“
    & Išmetamas klaidos pranešimas „Neteisingas prisijungimo kodas“
    & Išmetamas klaidos pranešimas „Neteisingas prisijungimo kodas“
    & Veikia \newline teisingai
    \\\hline\therowcount &
    Saugyklos prijungimo lange įvedame teisingą prisijungimo kodą ir spaudžiame „Išsaugoti“
    & Įsijungia nustatymų langas ir tarp prijungtų saugyklų sąrašo matome prijungtą saugyklą
    & Įsijungia nustatymų langas ir tarp prijungtų saugyklų sąrašo matome prijungtą saugyklą
    & Veikia \newline teisingai
    \\\hline\therowcount &
    Saugyklos prijungimo lange įvedame teisingą prisijungimo kodą, ir įvedame sinchronizuojamo aplanko pavadinimą „Testas“ ir spaudžiame „Išsaugoti“
    & Saugykla sėkmingai prijungta ir saugykloje galime matyti naujai sukurtą aplanką „Testas“
    & Saugykla sėkmingai prijungta ir saugykloje galime matyti naujai sukurtą aplanką „Testas“
    & Veikia \newline teisingai
    \\\hline\therowcount &
    Nustatymų lange pasirenkame prijungtą saugyklą ir spaudžiame ištrinti
    & Ištrinta saugykla dingsta iš prijungtų saugyklų sąrašo, sinchronizavimas sustoja
    & Ištrinta saugykla dingsta iš prijungtų saugyklų sąrašo, sinchronizavimas sustoja
    & Veikia \newline teisingai
    \\\hline\therowcount &
    Turime prijungtas dvi saugyklas. Nustatymų lange pasirenkame vieną prijungtą saugyklą ir spaudžiame ištrinti
    & Sinchronizacija tęsiasi ir esami failai yra perkeliami į kitą saugyklą
    & Sinchronizacija tęsiasi ir esami failai yra perkeliami į kitą saugyklą
    & Veikia \newline teisingai
    \\\hline\therowcount &
    Turime prijungtą saugyklą ir naujus failus aplanke. Spaudžiame mygtuką „Pradėti sinchronizavimą“
    & Prasideda sinchronizacija, iš aplanko failai perkeliami į saugyklą
    & Prasideda sinchronizacija, iš aplanko failai perkeliami į saugyklą
    & Veikia \newline teisingai
    \\\hline\therowcount &
    Turime prijungtą saugyklą ir nustatymų lange spaudžiame mygtuką „Pradėti sinchronizavimą“
    & Prasideda sinchronizacija, sinchronizavimo būsena pasikeičia į „Laukia atnaujinimų“
    & Prasideda sinchronizacija, sinchronizavimo būsena pasikeičia į „Laukia atnaujinimų“
    & Veikia \newline teisingai
    \\\hline\therowcount &
    Turime prijungtą saugyklą su sukeltais failais į sinchronizuojamą aplanką ir pradedame sinchronizaciją
    & Nustatymų lange matome besikeičiančią sinchronizavimo būseną
    & Nustatymų lange matome besikeičiančią sinchronizavimo būseną
    & Veikia \newline teisingai
    \\\hline\therowcount &
    Turime prijungtą saugyklą ir pradėtą sinchronizavimą. Aplanke sukuriamas failas
    & Failas įkeliamas į saugyklą
    & Failas įkeliamas į saugyklą
    & Veikia \newline teisingai
    \\\hline\therowcount &
    Turime prijungtą saugyklą ir pradėtą sinchronizavimą. Aplanke atnaujinamas failas
    & Prasideda sinchronizacija ir failas atnaujinamas saugykloje
    & Prasideda sinchronizacija ir failas atnaujinamas saugykloje
    & Veikia \newline teisingai
    \\\hline\therowcount &
    Turime prijungtą saugyklą ir pradėtą sinchronizavimą. Aplanke ištrinamas failas
    & Prasideda sinchronizacija ir failas ištrinamas saugykloje
    & Prasideda sinchronizacija ir failas ištrinamas saugykloje
    & Veikia \newline teisingai
    \\\hline\therowcount &
    Turime prijungtą saugyklą ir pradėtą sinchronizavimą. Saugykloje sukuriamas failas
    & Failas parsiunčiamas į aplanką
    & Failas parsiunčiamas į aplanką
    & Veikia \newline teisingai
    \\\hline\therowcount &
    Turime prijungtą saugyklą ir pradėtą sinchronizavimą. Saugykloje atnaujinamas failas
    & Prasideda sinchronizacija ir failas atnaujinamas aplanke
    & Prasideda sinchronizacija ir failas atnaujinamas aplanke
    & Veikia \newline teisingai
    \\\hline\therowcount &
    Turime prijungtą saugyklą ir pradėtą sinchronizavimą. Saugykloje ištrinamas failas
    & Prasideda sinchronizacija ir failas ištrinamas aplanke
    & Prasideda sinchronizacija ir failas ištrinamas aplanke
    & Veikia \newline teisingai
    \\\hline\therowcount &
    Turime naują failą saugykloje ir naują failą aplanke. Pradedame sinchronizaciją
    & Aplanke failas pervadinamas su galūne „.conflict“ ir parsiunčiamas naujas failas iš saugyklos
    & Aplanke failas pervadinamas su galūne „.conflict“ ir parsiunčiamas naujas failas iš saugyklos
    & Veikia \newline teisingai
    \\\hline\therowcount &
    Turime atnaujintą failą saugykloje ir aplanke. Pradedame sinchronizaciją
    & Aplanke failas pervadinamas su galūne „.conflict“ ir parsiunčiamas naujas failas iš saugyklos
    & Aplanke failas pervadinamas su galūne „.conflict“ ir parsiunčiamas naujas failas iš saugyklos
    & Veikia \newline teisingai
    \\\hline\therowcount &
    Turime tą patį failą ištrintą saugykloje ir atnaujintą aplanke
    & Atnaujintas failas sukeliamas į saugyklą
    & Atnaujintas failas sukeliamas į saugyklą
    & Veikia \newline teisingai
    \\\hline\therowcount &
    Turime tą patį failą atnaujintą saugykloje ir ištrintą aplanke
    & Atnaujintas failas parsiunčiamas į aplanką
    & Atnaujintas failas parsiunčiamas į aplanką
    & Veikia \newline teisingai
\end{longtabu}}

    Sistemą ištestavus pagal sudarytą testavimo planą, buvo įsitikinta, kad sistema veikia teisingai.

\ktusection{Vienetų testai}
Aplikacijoje naudojami vienetų testai, kurie greitai patikrina ar funkcijos veikia teisingai su tam tikromis reikšmėmis. Jei funkcija grąžina nenumatytą rezultatą, išmetamas klaidos pranešimas. Žemiau pateikta dalis sistemos vienetų testų:
\begin{minted}[linenos=true,baselinestretch=1,samepage=false,frame=leftline]{go}
func TestAddStorage(t *testing.T) {
    s := Sync{}
    storage := newStorage()
    s.AddStorage(storage)
    if len(s.storages) != 1 {
        t.Error("Storage was not added")
    }
}
func TestAnalyseChangesConflictCreate(t *testing.T) {
    s := initSync()
    fc1 := fileChange(FileChangeCreate, "file1", s.mainStorage)
    fc2 := fileChange(FileChangeCreate, "file1", s.storages[0])
    changes := []*FileChange{fc1, fc2}
    changes, _ = s.AnaliseChanges(changes)
    if len(changes) != 1 {
        t.Error("Unresolved conflict, only one file should be created")
    }
}
func TestAnalyseChangesConflictUpdate(t *testing.T) {
    s := initSync()
    fc1 := fileChange(FileChangeUpdate, "file1", s.mainStorage)
    fc2 := fileChange(FileChangeUpdate, "file1", s.storages[0])
    changes := []*FileChange{fc1, fc2}
    changes, _ = s.AnaliseChanges(changes)
    if len(changes) != 1 {
        t.Error("Unresolved conflict, only one file should be updated")
    }
}
func TestAnalyseChangesConflictRemove(t *testing.T) {
    s := initSync()
    fc1 := fileChange(FileChangeRemove, "file1", s.mainStorage)
    fc2 := fileChange(FileChangeRemove, "file1", s.storages[0])
    changes := []*FileChange{fc1, fc2}
    changes, _ = s.AnaliseChanges(changes)
    if len(changes) != 1 {
        t.Error("Unresolved conflict, only one file should be removed")
    }
}
func TestAnalyseChangesConflictUpdateRemove(t *testing.T) {
    s := initSync()
    fc1 := fileChange(FileChangeUpdate, "file1", s.mainStorage)
    fc2 := fileChange(FileChangeRemove, "file1", s.storages[0])
    changes := []*FileChange{fc1, fc2}
    changes, _ = s.AnaliseChanges(changes)
    if len(changes) != 1 && changes[0].Type() == FileChangeCreate {
        t.Error("Unresolved conflict, file should be created")
    }
}
\end{minted}

Vienetų testai leido paprastai patikrinti pavienių funkcijų veikimą. Funkcijas buvo galima ištestuoti, net kai nebuvo galima paleisti aplikacijos. Tai leido greitai ir patikimai kurti sistemą.


\ktusection{Integraciniai testai}
Sistemoje taip pat yra naudojami integraciniai testai. Testai padeda užtikrinti, kad aplikacija, sąveikaujant su komponentais, veiktų teisingai.

Žemiau pateikta dalis sistemos integracinių testų:
\begin{minted}[linenos=true,baselinestretch=1,samepage=false,frame=leftline]{go}
func TestMain(m *testing.M) {
    initSyncDir()
    os.Exit(m.Run())
}

func ExampleVersion() {
    initSyncDir()
    console().Run([]string{"console", "-v"})
    // Output:
    // console version 0.1
}
func ExampleHelp() {
    initSyncDir()
    run("help")
}
func ExampleAddMissing() {
    initSyncDir()
    run("add", "No such")
    // Output:
    // Record was not found
}
func ExampleAdd() {
    initSyncDir()
    run("add", "Dummy")
    // Output:
    // Storage was added
}
func ExampleList() {
    initSyncDir()
    run("list")
    // Output:
    // Got 1 storages
    // #1 Folder
}
func ExampleListWithAdd() {
    initSyncDir()
    run("add", "Dummy")
    run("list")
    // Output:
    // Storage was added
    // Got 2 storages
    // #1 Folder
    // #2 Dummy
}
func ExampleRemove() {
    initSyncDir()
    run("remove", "22")
    // Output:
    // Record was not found
}
func ExampleRemoveWithAdd() {
    initSyncDir()
    run("add", "Dummy")
    run("remove", "2")
    // Output:
    // Storage was added
    // Storage was removed
}
func ExampleChanges() {
    initSyncDir()
    run("changes")
    // Output:
}
func ExampleChangesNewFile() {
    initSyncDir()
    touch("file1")
    run("changes")
    // Output:
    // * create file1 (#1 Folder -> ?)
}
func ExampleSync() {
    initSyncDir()
    run("add", "Dummy")
    touch("file1")
    run("sync")
    // Output:
    // Storage was added
    // Changes list:
    //  * create file1 (#1 Folder -> #2 Dummy)
}
func ExampleSyncRemove() {
    initSyncDir()
    run("add", "Dummy")
    touch("file1")
    run("sync")
    remove("file1")
    run("sync")
    // Output:
    // Storage was added
    // Changes list:
    //  * create file1 (#1 Folder -> #2 Dummy)
    // Changes list:
    //  * remove file1 (#1 Folder -> #2 Dummy)
}
func ExampleSyncUpdate() {
    initSyncDir()
    run("add", "Dummy")
    touch("file1")
    run("sync")
    write("file1", "1")
    run("sync")
    // Output:
    // Storage was added
    // Changes list:
    //  * create file1 (#1 Folder -> #2 Dummy)
    // Changes list:
    //  * update file1 (#1 Folder -> #2 Dummy)
}
\end{minted}

Testai paleidžia aplikacijos komandas ir stebi išvedamą tekstą. Jei tekstas sutampa, testas įvykdytas sėkmingai. Testo skaitomumui padidinti ir paprastesniam testų kūrimui yra sukurtos funkcijos:

\begin{itemize}
    \item[\textbf{run}] - paleidžia programą su duotais argumentais.
\item[\textbf{initSyncDir}] - sukuria naują sinchronizuojamą aplanką sistemoje.
\item[\textbf{touch}] - sukuria naują failą sinchronizuojamame aplanke.
\item[\textbf{write}] - įrašo turinį į nurodytą failą.
\item[\textbf{remove}] - ištrina failą iš sinchronizuojamo aplanko.
\end{itemize}

Testų paleidimas iš komandinės eilutės:
\begin{minted}[linenos=true,baselinestretch=1,samepage=false,frame=leftline]{bash}
\$ go test -cover
PASS
coverage: 63.4% of statements
ok      bitbucket.org/aidask/go-cloud-sync/console      2.170s
\end{minted}


Kuriamoje sistemoje integracinių testų rašymas ypač pasiteisino. Jie leido ne tik užtikrinti, kad programa veiktų teisingai, bet taip pat pagreitino programos kūrimo eigą. Kuriant programą nebereikėdavo jos paleisti, kad patikrinti jos veikimą. Užtekdavo paleisti testus ir pažiūrėti jų rezultatus.

% #####################################################################
\ktuchapter{Dokumentacija naudotojui}

Biblioteką galima paleisti tiek iš komandinės eilutės tiek ir per vartotojo sąsają. Žemiau pateikta dokumentacija abiems šiems būdams.

\ktusection{Dokumentacija grafinei vartotojo sąsajai}
Paleidus aplikacijos grafinę sąsają, jūsų bus paklausta, kurį aplanką norite sinchronizuoti. Išsirinkite vieną iš sąrašo.

\ktufigure{./img/dokumentacija/choose.png}{12cm}{Sinchronizuojamos bibliotekos pasirinkimas}

Pasirinkus aplanką, įsijungs nustatymų langas. Lango išvaizdą galime pamatyti \ktufigref{./img/dokumentacija/stopped.png} paveikslėlyje. Jame galėsite valdyti savo prijungtas saugyklas ir stebėti sinchronizacijos statusą.

\ktufigure{./img/dokumentacija/stopped.png}{9cm}{Pradinis nustatymų langas.}

\clearpage
Norėdami pridėti naują saugyklą, pasirinkite vieną iš galimų sąrašo ir spauskite „Prijungti“ mygtuką.
Pamatysime langą pavaizduotą \ktufigref{./img/dokumentacija/addstorage.png} paveikslėlyje. Šiame lange turėsime prisijungti į saugyklą. Prisijungimą galime pradėti paspausdami mygtuką „Prisijungti“.

\ktufigure{./img/dokumentacija/addstorage.png}{9cm}{Saugyklos pridėjimo langas.}

Po mygtuko paspaudimo atsidarys naršyklės langas, kuriame galėsime pasirinkti su kuriuo vartotoju norime atlikti prisijungimą. Pasirinkus vartotoją reikės suteikti prieigos teises bibliotekai prie saugyklos. Biblioteka prašys galimybės valdyti failus jūsų saugykloje. Lango pavyzdį galime pamatyti \ktufigref{./img/dokumentacija/googleadd.png} paveikslėlyje.

\ktufigure{./img/dokumentacija/googleadd.png}{10cm}{Saugyklos prieigos teisių suteikimo langas.}
\clearpage

Sutikus su prieigos teisėmis, reikės nukopijuoti prieigos kodą. Saugyklos „Google Drive“ atveju kodas atrodys kaip \ktufigref{./img/dokumentacija/copyauth.png} paveikslėlyje.

\ktufigure{./img/dokumentacija/copyauth.png}{8cm}{Saugyklos prieigos kodas.}

Nukopijuojame šį kodą į \ktufigref{./img/dokumentacija/addstorage.png} paveikslėlyje matomo lango „Prisijungimo kodas“ laukelį. Jei norime, galime taip pat nurodyti kitą aplanko pavadinimą į kurį bus keliami failai saugykloje. Kaip numatytasis, aplanko pavadinimas yra „Sync“. Baigę visus žingsnius šiame lange, spaudžiame mygtuką „Išsaugoti“. Po šio veiksmo, jeigu prisijungimas sėkmingas, vėl atsidarys nustatymų langas.

Nustatymų lange, kai jau esame pridėję bent vieną saugyklą, galime pradėti sinchronizaciją paspaudę mygtuką „Pradėti sinchronizaciją“. Sinchronizacijos statusą galime matyti eigos juostoje. Čia bus rodoma kada biblioteka aktyviai sinchronizuoja ir rodomas progresas. Lango pavyzdys pateiktas \ktufigref{./img/dokumentacija/progress.png} paveikslėlyje.

\ktufigure{./img/dokumentacija/progress.png}{8cm}{Nustatymai ir sinchronizacijos statusas.}

Kai sinchronizacija paleista, nustatymų langą galime išjungti. Aplikacija nuolatos veiks kaip servisas. Dėl patogumo, kai aplikacija aktyvi, ikoną galime matyti operacinės sistemos statuso juostoje. Ubuntu operacinėje sistemoje tai atrodytų kaip \ktufigref{./img/dokumentacija/statusbar.png} paveikslėlyje. Paspaudus ant šios ikonos galime išjungti servisą arba įsijungti nustatymų langą, kuriame vėl galėsime valdyti prijungtas saugyklas ir matyti sinchronizacijos statusą.

\ktufigure{./img/dokumentacija/statusbar.png}{8cm}{Aplikacijos ikona statuso juostoje.}




% #####################################################################
\ktusection{Dokumentacija komandinei eilutei}

Komandinė eilutė yra skirta pažengusiems vartotojams, kurie turi tam tikrą kompiuterinį išsilavinimą. Naudojant komandinę eilutę galima integruoti ją į kitas sistemas, taip lengvai įgyvendinant failų sinchronizaciją. Žemiau pateiktos pagrindinės komandos:
\\
\begin{description}
    \item[\code{console}] \hfill \\
     Išvedama programos naudojimosi instrukcija.
 \item[\code{console add [saugyklos pavadinimas]}] \hfill \\
     Pridėti saugyklą failų sinchronizacijai. Pridėjimo metu gali būti paprašyta pateikti prisijungimo duomenis.
 \item[\code{console run}] \hfill \\
     Paleidžiama programa, vyksta sinchronizacija. Komanda pradeda pastoviai tikrinti pakitimus, jei tokie atsiranda, jie išvedami į ekraną.
 \item[\code{console remove [saugyklos id]}] \hfill \\
     Ištrinama prijungta saugykla. Saugyklos id galima gauti iš komandos \code{console list}. Failai esantys ištrintoje saugykloje bus perkelti į kitas saugyklas, tačiau jie iš saugyklos nebus ištrinami.
 \item[\code{console list}] \hfill \\
     Išvedamas prijungtų saugyklų sąrašas.
\end{description}

Konsolinei aplikacijai taip pat galima nurodyti ir paleidimo vėliavėles, kurios galioja visoms komandoms.\\

\begin{description}
    \item[\code{console -p [kelias iki aplanko] [komanda]}] \hfill \\
     Nurodoma kuris aplankas turi būti sinchronizuojamas. Jei nenurodyta, tada naudojamas esamas aplankas iš kurio yra leidžiama komanda.
 \item[\code{console -h [komanda]}] \hfill \\
     Išvedama programos naudojimosi instrukcija.
 \item[\code{console -d [komanda]}] \hfill \\
     Išvedama papildoma pagalbinė informacija programos veikimo metu. Galima lengviau aptikti programos veikimo klaidas.
\end{description}

% #####################################################################
\ktuchapter{Sistemos charakteristikos}

Lentelėje \vref{tab:sistemoschar} pateiktos sistemos charakteristikos.

\begin{ktutable}{sistemoschar}{Sistemos charakteristikos}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{~p{10cm} | ^p{4cm} }
        \kturow{\bfseries}
    Charakteristika & Kiekis
    \\\hline
    Kodo eilučių skaičius & 2511
    \\\hline
    Sukurtų tipų skaičius (Go kalboje tai panašus atitikimas į klasių skaičių) & 35
    \\\hline
    Sukurtų funkcijų skaičius & 187
    \\\hline
    Failų skaičius & 18
    \\\hline
    Testų skaičius & 25
    \\\hline
    Komandinės eilutės aplikacijos dydis & 13.1MB
    \\\hline
    Aplikacijos su grafine sąsaja dydis & 16.6MB
\end{tabularx}
\end{ktutable}

% #####################################################################
\ktuchapter{Eksperimentas}
\ktusection{Sinchronizavimo greičio eksperimentas}
Atlikus failų sinchronizavimo biblioteką buvo atliktas eksperimentas. Jo metu buvo palygintos egzistuojančios failų sinchronizavimo aplikacijos su biblioteka. Eksperimentas buvo daromas failo įkėlimo ir failo trynimo atvejais.\\

Rezultatus gautus sinchronizuojant mažus failus matome \vref{tab:ekskeltimazus} lentelėje. Iš jos matome, kad biblioteka gerokai lėčiau sinchronizuoja mažus failus už oficialias aplikacijas. Naudojantis „Google Drive“ aplikacija buvo pastebėta, kad maži failai yra siunčiami visi kartu. Pagal „Google Drive“ saugyklos dokumentaciją\cite{googledrive32}, galima grupuoti ir siųsti 32 užklausas vienu metu. Padarius šį atnaujinimą bibliotekoje, būtų galima tikėtis geresnių rezultatų.

\begin{ktutable}{ekskeltimazus}{Sinchronizavimo laikas sekundėmis įkeliant mažus 1kb failus}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{~p{4cm} | ^p{4cm} | ^p{4cm} | ^p{4cm}}
        \kturow{\bfseries}
     & Biblioteka & Google Drive & DropBox
    \\\hline
    1 failas & 1.13 & 2 & 2
    \\\hline
    10 failų & 12.29 & 6 & 7
    \\\hline
    100 failų & 131.38 & 19 & 17
\end{tabularx}
\end{ktutable}

Eksperimentas buvo kartotas ir su vidutiniais 10mb dydžio failais, rezultatai pateikti lentelėje \vref{tab:ekskeltivid}. Šį kartą biblioteka beveik dvigubai greičiau atliko sinchronizaciją už kitas aplikacijas.

\begin{ktutable}{ekskeltivid}{Sinchronizavimo laikas sekundėmis įkeliant vidutinius 10mb failus}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{~p{4cm} | ^p{4cm} | ^p{4cm} | ^p{4cm}}
        \kturow{\bfseries}
     & Biblioteka & Google Drive & DropBox
    \\\hline
    1 failas & 2.29 & 7 & 6
    \\\hline
    10 failų & 24.93 & 50 & 64
    \\\hline
    100 failų & 254.32 & 432 & 579
\end{tabularx}
\end{ktutable}

Taip pat buvo pamatuotas laikas įkeliant didelius 1gb dydžio failus, rezultatai pateikti lentelėje \vref{tab:ekskeltidid}. Tyrimas nebuvo daromas keliant 100 failų vienu metu, nes saugyklos nesuteikia pakankamai vietos eksperimentui. Šioje situacijoje biblioteka irgi veikė greičiau už kitas aplikacijas, tačiau buvo pastebėta, kad „Google Drive“ aplikacijos sinchronizavimo laikas smarkiai išaugo. Tai yra žinoma problema\cite{googledriveslow} su kuria susiduria daugelis vartotojų.

\begin{ktutable}{ekskeltidid}{Sinchronizavimo laikas sekundėmis įkeliant didelius 1gb failus}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{~p{4cm} | ^p{4cm} | ^p{4cm} | ^p{4cm}}
        \kturow{\bfseries}
     & Biblioteka & Google Drive & DropBox
    \\\hline
    1 failas & 139.19 & 1569 & 354
    \\\hline
    10 failų & 1690.85 & 10310 & 4103
\end{tabularx}
\end{ktutable}

\\

Eksperimento metu buvo matuojama kaip greitai aplikacijos sugeba ištrinti failus iš sistemos. Rezultatus trinant mažus 1kb dydžio failus matome \vref{tab:ekstrint} lentelėje. Tiek biblioteka tiek „Google Drive“ aplikacija sinchronizaciją atliko panašiu greičiu, tačiau „DropBox“ aplikacija tai padarė daug greičiau.

\begin{ktutable}{ekstrint}{Sinchronizavimo laikas sekundėmis trinant mažus 1kb failus}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{~p{4cm} | ^p{4cm} | ^p{4cm} | ^p{4cm}}
        \kturow{\bfseries}
     & Biblioteka & Google Drive & DropBox
    \\\hline
    1 failas & 0.53s & 1s & 1s
    \\\hline
    10 failų & 5.26s & 4s & 1s
    \\\hline
    100 failų & 56.15s & 41s & 2s
\end{tabularx}
\end{ktutable}

Trinant vidutinius 10mb failus buvo pastebėta, kad bibliotekai ir „DropBox“ aplikacijai failo dydis įtakos neturi. Failai ištrinami panašiu greičiu. Tačiau „Google Drive“ aplikacijos sinchronizavimo laikas išauga. Rezultatai pateikti \vref{tab:ekstrintivid} lentelėje.

\begin{ktutable}{ekstrintivid}{Sinchronizavimo laikas sekundėmis trinant vidutinius 10mb failus}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{~p{4cm} | ^p{4cm} | ^p{4cm} | ^p{4cm}}
        \kturow{\bfseries}
     & Biblioteka & Google Drive & DropBox
    \\\hline
    1 failas & 0.57s & 1s & 1s
    \\\hline
    10 failų & 5.53s & 5s & 2s
    \\\hline
    100 failų & 61.35s & 91s & 2s
\end{tabularx}
\end{ktutable}

Iš eksperimento matome, kad visos aplikacijos skirtingose situacijose elgiasi labai skirtingai. Greičiausią sinchronizavimo laiką parodė „DropBox“ aplikacija, kuri greitai ir pastoviai veikė tiek įkeliant, tiek trinant failus.



\ktusection{Failų įkėlimo lygiagrečiai eksperimentas}
Aukščiau padarytame eksperimente, lentelė \vref{tab:ekskeltimazus}), matome kad biblioteka iki 7 kartų lėčiau kelia mažus failus nei kitos aplikacijos. Dėl šios priežasties, ištirsime galimybes kaip failų įkėlimą būtų galima pagreitinti. Tai bandysime padaryti keliant failus lygiagrečiai.

Pirmiausia eksperimentas atliktas keliant du failus. Rezultatai pateikti \vref{tab:ekskelti2} lentelėje ir vizualiai pateikti \ktufigref{./img/kelimas2.png} diagramoje. Iš pradžių buvo pamatuota, kiek laiko užtruks failo įkėlimas keliant failus vienas po kito, po to abu failai buvo siunčiami vienu metu. Failus keliant lygiagrečiai pavyko pagreitinti failų siuntimą iki 1.79 karto.

\begin{ktutable}{ekskelti2}{Sinchronizavimo laikas keliant 2 failus}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{~p{4cm} | ^p{6cm} | ^p{6cm}}
        \kturow{\bfseries}
    Failo dydis, kb & Įkėlimo laikas nuosekliai, s. & Įkėlimo laikas lygiagrečiai, s.
    \\\hline
    1 & 1.79 & 1.00
    \\\hline
    10 & 1.85 & 1.09
    \\\hline
    100 & 2.59 & 1.92
    \\\hline
    1000 & 3.89 & 2.18
    \\\hline
    10000 & 9.12& 5.80
\end{tabularx}
\end{ktutable}

\ktufigure{./img/kelimas2.png}{16cm}{Sinchronizavimo laikas keliant 2 failus}

Tas pats eksperimentas buvo atliktas dar kartą, tik padidinus lygiagrečiai keliamų failų kiekį iki 4. Rezultatai pateikti \vref{tab:ekskelti4} lentelėje ir vizualiai pateikti \ktufigref{./img/kelimas4.png} diagramoje. Padidinus lygiagrečiai keliamų failų skaičių, įkėlimo greitis išaugo iki 2.24 karto.

\begin{ktutable}{ekskelti4}{Sinchronizavimo laikas keliant 4 failus}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{~p{4cm} | ^p{6cm} | ^p{6cm}}
        \kturow{\bfseries}
    Failo dydis, kb & Įkėlimo laikas nuosekliai, s. & Įkėlimo laikas lygiagrečiai, s
    \\\hline
    1 & 2.82 & 1.54
    \\\hline
    10 & 3.31 & 1.82
    \\\hline
    100 & 4.47 & 2.16
    \\\hline
    1000 & 5.73 & 2.55
    \\\hline
    10000 & 18.90 & 8.99
\end{tabularx}
\end{ktutable}

\ktufigure{./img/kelimas4.png}{16cm}{Sinchronizavimo laikas keliant 4 failus}

Taip pat eksperimentą buvo bandoma atlikti didinant lygiagrečiai keliamų failų kiekį, tačiau saugyklos turi apribojimus, pagal kuriuos siunčiamų užklausų kiekiai yra ribojami. Saugyklos „DropBox“ atveju buvo grąžinama klaida, dėl kurios reikėdavo palaukti tam tikrą laiką prieš tęsiant failų įkėlimą \cite{dropboxbestpractices}\cite{dropboxdocs}. Tai reiškia, kad failus siųsti lygiagrečiai yra greičiau, tačiau vienu metu siunčiamų failų kiekį reikėtų derinti prie saugyklos apribojimų.

Taigi, failų įkėlimo greitį galima padidinti daugiau nei 2 kartus, jeigu juos kelsime į saugyklas lygiagrečiai.


% #####################################################################
\ktuchapter{Rezultatų apibendrinimas}

Pirmame etape, atliekant analizę, jau buvo galima pastebėti, kad konkurentų nėra daug ir net tokios populiarios saugyklos kaip „Google Drive“ nėra sukūrusios failų sinchronizavimo aplikacijos „Linux“ platformai\cite{googledrivenolinux}. Tai tik parodo, kad tai nėra taip paprasta padaryti.

Bibliotekai kurti buvo pasirinkta „Go“ programavimo kalba. Kalba sintaksiškai yra paprasta, tačiau programavimo stilius smarkiai skiriasi nuo kitų kalbų. Kalba neturi klasikinių klasių ir išimčių valdymo („exception“). Todėl kuriant aplikaciją reikėjo perprasti kaip tvarkingai rašyti kodą ir kaip valdyti klaidas nenaudojant išimčių. Nepaisant šių problemų, bibliotekai pavyko padaryti abstrakčią kodo struktūrą, kuri leidžia lengvai prijungti ir kitas saugyklas. Naujos saugyklos palaikymui reikėtų padaryti sąsają, kuri palaikytų kitos saugyklos struktūrą ir įgyvendintų nurodytos bibliotekos metodus. Taigi, nors buvo susidurta su keliomis problemomis, tačiau kalbos pasirinkimas pasiteisino, kadangi buvo sukurta biblioteka galinti veikti keliose platformose, ją nėra sunku praplėsti ir yra paprasta integruoti į kitas sistemas.

Iš eksperimento matome, kad sistemą dar galime tobulinti. Tam tikrais atvejais ji veikia lėčiau už kitas aplikacijas, tačiau veikimą galima pagreitinti, jeigu failus siųsime lygiagrečiai. Tokiu būdų failų siuntimo greitis gali padidėti net 2 kartus.

Taigi, buvo sukurta sistema, kuri ateityje turi daug perspektyvų. Ji yra naudinga ir reikalinga, o vartotojų ratas yra labai platus, nes sistema gali naudotis visi saugyklų naudotojai. Negana to, sistemos bibliotekos plėtojimas yra paprastas ir kaip kalbos populiarumas taip ir programuotojų skaičius galintis padėti plėtoti biblioteką augs.


% #####################################################################
\ktuchapter{Ateities planai}

Sistema taip pat bus plėtojama ir ateityje, dėl šios priežasties yra numatyti ateities planai, kurie galėtų pritraukti daugiau vartotojų.
\begin{itemize}
\item Numatoma palaikyti daugiau saugyklų, tarp jų ir „OneDrive“, „Box“, „Copy“ bei „SugarSync“.
\item Numatoma sumažinti failų sinchronizacijos laiką. Planuojama siųsti užklausas lygiagrečiai. Iš eksperimento pastebėjome, kad šis metodas padeda pagreitinti procesą daugiau nei 2 kartus.
\item Ateityje biblioteka galėtų veikti kaip virtualus diskas. Veiktų panašiu principu kaip „RAID 0“. Failai būtų tolygiai paskirstyti tarp saugyklų ir būtų galima skaityti ar rašyti su visom saugyklomis vienu metu.
\item Numatoma programą pasidalinti kaip atvirą kodą, kurį galės naudoti visi programuotojai. Tokiu būdu biblioteką plėsti ir išbandyti galės visi norintys.
\end{itemize}



% #####################################################################
\ktuchapter{Išvados}

\begin{enumerate}
\item Buvo pastebėtas mažas „Go“ kalbos palaikymas, tik viena „Google Drive“ saugykla yra pateikus dokumentaciją. Norint integruoti kitas saugyklas, reikia įgyvendinti saugyklų API patiems.
\item Atliktas eksperimentas. Buvo nustatyta, kad keliant failus į vieną saugyklą lygiagrečiai, galima sumažinti įkėlimo laiką daugiau nei 2 kartus.
\item Buvo pastebėta, kad saugyklos turi apribojimus lygiagrečiai siunčiamiems failams. Lygiagretumo lygį reikia derinti prie saugyklos specifikos.
\end{enumerate}

% #####################################################################
\begin{ktuliterature}
    \begin{thebibliography}{99}
        \ktubiburl{goandroid}{Go 1.4 is released}{https://blog.golang.org/go1.4}{2015-04-22}
        \ktubiburl{goios}{The State of Go on the Android Platform by David Crawshaw}{http://vimeopro.com/user24051491/gothamgo2014/video/115307069}{2015-05-09}
        \ktubiburl{googletrends}{Where Trends data comes from}{https://support.google.com/trends/answer/4355213?hl=en&ref_topic=4365599}{2015-04-26}
        \ktubiburl{trendsgo}{Google trends „Go“}{http://www.google.com/trends/explore#q=golang&cmpt=q&tz=}{2015-04-22}
        \ktubiburl{trendsjava}{Google trends „Java“}{http://www.google.com/trends/explore#q=\%2Fm\%2F07sbkfb&cmpt=q&tz=}{2015-04-22}
        \ktubiburl{trendspy}{Google trends „Python“}{http://www.google.com/trends/explore#q=python\%20-snake&cmpt=q&tz=}{2015-04-22}
        \ktubiburl{govsjava}{Java is the COBOL of my generation and Go is its successor (and other reflections after GopherCon)}{http://influxdb.com/blog/2014/04/30/java-is-the-cobol-of-my-generation-and-go-is-its-successor.html}{2015-04-26}
        \ktubiburl{govspyperf}{Python 3 vs Go}{http://benchmarksgame.alioth.debian.org/u64q/benchmark.php?test=all&lang=python3&lang2=go&data=u64q}{2015-04-26}
        \ktubiburl{dropboxgo}{Open Sourcing Our Go Libraries}{https://blogs.dropbox.com/tech/2014/07/open-sourcing-our-go-libraries/}{2015-04-26}
        \ktubiburl{googledriveslow}{Speed Issues: slower than slow}{https://productforums.google.com/forum/#!topic/drive/1RiUZKK1DGM}{2015-05-14}
        \ktubiburl{googledrive32}{Composite Objects and Parallel Uploads}{https://cloud.google.com/storage/docs/composite-objects}{2015-05-15}
        \ktubiburl{googledrivenolinux}{Fix Google Drive sync problem}{https://www.organicweb.com.au/17769/internet/googledrivesync-error/}{2015-05-16}
        \ktubiburl{dropboxdocs}{Core API}{https://www.dropbox.com/developers/core/docs}{2015-05-17}
        \ktubiburl{dropboxbestpractices}{Core API best practices}{https://www.dropbox.com/developers/core/bestpractices}{2015-05-18}
   \end{thebibliography}
\end{ktuliterature}
\end{document}
